\chapter{Erik - Statistik}

\section{???}
Från karlskrona
Ingen matematiker
Visste inte vad jag skulle bli när jag blev stor
Gillade "Matte"

Var är min Ti-82??
Vadå är definitioner satser, satser, bevis, kollarium?
Fast ibland var det spännande
Underkänt är det ens möjligt
Vart tog alla vägen?

\section{Statistik}
Räknar procent och svara på dumma enkäter
Rätt användbart ändå.
\textbf{Vad är matematisk statestik?}
\begin{itemize}
	\item Matematisk teori
	\item Modellantaganden och fördelningar
	\item Data (om någon är snäll och delar med sig...)
	\item Programmering (R/Python)
	\item Slutsatser och ny kunskap om världen
	\item Ett resultat att presentera och förklara
	\item En värld att förändra
\end{itemize}

Chefen vet ingenting, han tror det är bara tråkiga tabeller och fula figurer.
Statistiker i VGR
29 st
Kanske 30-40 totalt?
5 i Skövde, 1 i Mölndal, 23 i Göteborg
Större enheter:
\begin{itemize}
\item Regionalt cancercentrum väst (RCC)
\item Regional vårdanalys
\item Registercentrum	
\end{itemize}

Utspridda på olika förvaltningar
Matematiska statistiker, statisitker, epidemiologer, folkhälsovetarem civilingenjlrer, systemanalytiker etc.
Omfattande samarbete med Sahlgrenska akademin, GU
Samlar in data inom sjukvården, sjukgymnaster.
Använder det för att undersöka jämlikhet.
Registercentrum i varje sjukvårdsregion
Sveriges kommuner och Regioner (SKR)
Socialstyrelsen
Regerings-/departementsinitiativ
Nordiska samarbeten (motsv presonnummer)
\section{Statistisk kompetens}
\begin{itemize}
	\item Deskriptivt
	\item Regressionsanalys/modellering
	\item Prediktion
	\item Kvalitetssyrning( statistisk processkontroll)
	\item Överlevnadsanalys
	\item Kausal inferens
\end{itemize}

\section{Programmering}
\begin{itemize}
	\item R dominerar (SAS förekommer)
	\item Stora datamängder/samkörningar
	\item Ai-platform
	\item Remote desktop
	\item Single-use programs + "deployment-kod"
\end{itemize}

\section{Statistik Ouput}
\begin{itemize}
	\item Årsrapporter
	\item Tryckta böcker
	\item Medförfattare
	\item Metodval
	\item Framställning
	\item Programmering
	\item Grafisk produktion
\end{itemize}
En viss nyfikenhet på medicin, går bra även om man är statistiker
Nationellt och internationellt samarbete

Löner:
0-5 år: 33-35 kkr
6-10 år: 40-50 kkr
Disputerade/seniora: < 70 kkr